法官郭啟安：需避免因「黑暴」標籤對穿黑衣被告作不利推論

去年7月，中西區發生警民衝突，一對夫婦及一名女學生被控暴動，區域法院裁定三人暴動罪不成立，交替控罪非法集結亦不成立。

法官郭啟安在判詞說，對於控方指三名被告的裝束及裝備，與暴動現場示威者的裝束及裝備吻合，法庭可以排除他們只是一般圍觀者的説法。法官表示，黑色的裝束是不少市民的日常裝扮，法庭必須小心避免因為社會某部分人士對示威活動或示威者形容為「黑暴」或「黑衣暴徒」等標籤，特別對案發時，同樣穿上黒衣或佩戴黑色裝備的首兩名被告作出不利推論。

法官強調，這些裝備並非甚麼指定的暴動裝備，佩戴這些裝束及裝備的首兩名被告，雖然可能真的有意圖參與示威集結，但他關注證據是否足夠推論他們必然已參與了非法集結甚至暴動。

法庭認為，根據證據，兩名被告當時出現在現場，可能是由於他們正在擔當義務救護員。警方從首被告的背囊搜到5支生理鹽水，第二被告背囊亦有3支生理鹽水及一批未開封的N95口罩，推斷是用以協助在示威中受傷或受催淚煙影響的人士。

同時，從第三被告的證供與及閉路電視片段均顯示，首兩名被告當日的確有向受催淚煙嚴重影響視力的第三被告施以援手，協助她走到一旁停低，再用生理鹽水清洗眼睛。第三被告作供時聲稱，之前不認識兩名被告。

對於控方陳詞認為，從第二被告身上其他所有裝備，可以推論她到達現場不是純粹為了提供急救服務而是參與集會，急救物資更強化她是參與暴動。法官認為，控方這個看法未免過於偏激，並指出，潛在的理由可能是由於控方認為第一及第二被告作為急救員，等如是協助示威者。

這些裝備並非甚麼指定的暴動裝備

popo個個乜撚野犯法就係犯法 既垃圾低質廣告低質映射抺黑

以後出去大家可以著返黑衫

呢啲先叫高質

天氣咁熱
冬天先啦

不嬲都得，黑衫係罪咩？

屌好正 有冇原source

係喎 虐兒單野點？ 訓斥完當無事？

我成櫃都係黑衫
日日都係全黑出街咁濟

老實講其實黑衫係道理上無犯法
不過特別日子時俾狗見到會逗
入元朗又會怕俾鄉黑斬咁

法官大爺係咪驚比縮唔番去外國
點解突然識講人話

好似拉鳩左，但未講告唔告。

制裁來了，講翻人話先

印象中呢個官係藍官 依家明顯係驚制裁

exact7ly

黑衫係時尚好多年前已經係啦

Push

辯方反對控方以「暴徒」形容3名被告，認為有未審先判之嫌，控方反駁稱此是控方案情。法官認為，用字如何不影響審訊，着控辯雙方按各自喜好稱呼被告

=====
法官表示，黑色的裝束是不少市民的日常裝扮，法庭必須小心避免因為社會某部分人士對示威活動或示威者形容為「黑暴」或「黑衣暴徒」等標籤，特別對案發時，同樣穿上黒衣或佩戴黑色裝備的首兩名被告作出
不利推論

其係首尾呼應
控方鐘意講咩係有你自由，不過唔應該影響判決